Sistemi Embedded e IoT  - a.a. 2020-2021

# Progetto 2 - Smart Experiment #

Si vuole realizzare un sistema embedded che permetta di fare esperimenti di cinematica, tracciando la posizione, velocità e accelerazione di un corpo che si muove su una linea retta.  

## Descrizione di massima ##

Il sistema è costituito da due interruttori tattili Bstart, Bstop, due led L1 (verde) e L2 (rosso), un sonar S, un pir P, un sensore di temperatura T, un servo motore M e un potenziometro Pot.  
Il sistema è collegato al PC mediante collegamento seriale.  
Sul PC è in esecuzione un’applicazione denominata Viewer che interagisce con il sistema.  


Scopo del sistema è permettere di eseguire esperimenti di cinematica in cui si misuri e tracci l’andamento nel tempo della posizione, velocità e accelerazione di un oggetto (ad esempio: una palla, un carrellino, etc) che si presuppone muoversi lungo una linea retta, nello spazio antistante il sonar.  

Il sonar S serve per misurare la posizione dell’oggetto. Il servo M serve per realizzare un semplice tachimetro, come indicatore di velocità istantanea durante l’esecuzione di un esperimento.  
Il sensore di temperatura T serve per avere informazioni utili per determinare la velocità del suono, nella calibrazione del sonar.  

Durante l’esecuzione di un esperimento, i dati tracciati devono essere visualizzati dall’applicazione Viewer, graficando l’andamento nel tempo della posizione, della velocità e dell’accelerazione dell’oggetto.  

## Comportamento dettagliato del sistema ##

Nello stato iniziale del sistema il led L1 è acceso e L2 spento, indicando che il sistema è pronto per eseguire un esperimento.  
Se dopo SLEEP_TIME secondi nessun esperimento viene eseguito, allora il sistema va in modalità di risparmio energetico, spegnendo L1.  
Il sistema esce dalla modalità di risparmio energetico se/quando viene rilevata la presenza di qualcuno mediante il pir P.   
Il Viewer deve riportare lo stato del sistema (se è attivo, pronto per eseguire un esperimento, oppure sospeso, oppure se un esperimento è in esecuzione).  

Un esperimento viene fatto partire alla pressione del pulsante Bstart e viene fatto terminare alla pressione del pulsante Bstop oppure dopo che sono trascorsi MAX_TIME secondi.  
Se alla pressione del pulsante Bstart non ci sono oggetti rilevati, l’esperimento non parte e il led L2 viene fatto lampeggiare (blinking) per ERROR_TIME secondi e poi spento, segnalando l’errore anche lato Viewer.  
Altrimenti, nel caso in cui l’esperimento possa partire, il led L2 viene acceso e deve rimanere acceso per tutta l’esecuzione dell’esperimento.  

Durante l’esecuzione dell’esperimento, il sistema deve tracciare con una certa frequenza la posizione dell’oggetto, determinando quindi anche velocità e accelerazione istantanee.  
La frequenza è regolabile mediante il potenziometro Pot, prima dell’inizio dell’esperimento (le variazioni durante l’esecuzione sono ignorate), considerando un range di valori compresi fra MINFREQ e MAXFREQ.  
> Durante l’esecuzione dell’esperimento:  
>
> - Viewer deve riportare l’andamento nel tempo della posizione, velocità istantanea e accelerazione istantanea, possibilmente in forma grafica. 
> - Il servo motore M che funge da tachimetro deve indicare la velocità istantanea, compresa in un range.
> - Al termine dell’esperimento, il led L2 deve iniziare lampeggiare e Viewer deve segnalare la conclusione, richiedendo all’utente una conferma per procedere (pulsante OK). 
> - Ricevuta la conferma, il sistema torna allo stato iniziale.
>

Realizzare il sistema su Arduino + PC collegati via seriale, implementando il programma su Arduino in C++ e il programma su PC in Java.  
Utilizzare un approccio a task, con modello di comportamento basato su macchine a stati finiti sincrone.  

> Assumere come valori indicativi per test:
>
> - SLEEP_TIME  = 5 secondi
> - MAX_TIME = 20 secondi
> - ERROR_TIME = 2 secondi
> - MINFREQ = 1 Hz
> - MAXFREQ = 50 Hz
> - MAXVEL = TBD 
>

Per tutti gli aspetti non specificati, fare le scelte che si credono più opportune.  
> la cartella src, contenente le due cartelle arduino e java, la prima contenente la cartella smart_exp contenente i sorgenti dello sketch Arduino e la seconda i sorgenti del programma in Java
> la cartella doc, contenente una breve relazione che descrive la soluzione - includendo, in particolare,  anche i diagrammi delle macchine a stati finiti  - e lo schema del circuito realizzato con Fritzing o Tinkercad
